
\documentclass[reprint,
 amsmath,amssymb,
 aps,prl
]{revtex4-1}

\usepackage{graphicx}% Include figure files
\usepackage{dcolumn}% Align table columns on decimal point
\usepackage{bm}% bold math
\usepackage[utf8]{inputenc}

\begin{document}

\preprint{APS/123-QED}

\author{Christin Rh\'en}
\email{christin.rhen@chalmers.se}
\title{Cederwall 9.10 - Vektorfält från Greensfunktion}
\date{\today}


\maketitle
\textbf{På en sfär med radien $\boldsymbol a$ befinner sig en ytkälla med tätheten $\boldsymbol{\sigma(\vec r)=\sigma_0\cos\theta }$, där $\boldsymbol\theta$ är vinkeln från en punkt på sfären. Bestäm vektorfältet för en punkt på symmetriaxeln.}

Eftersom att punkten $\vec r$ befinner sig på ytkällans symmetriaxel, kan vi definiera ett kartesiskt koordinatsystem så att denna symmetriaxel sammanfaller med $z$-axeln. Då blir $\theta$ samma vinkel som den vi normalt kallar $\theta$ i sfäriska koordinater, och $\vec r=z\hat z$.

Vektorfältet $\vec F(\vec r)=-\nabla\phi(\vec r)$, där potentialen $\phi(\vec r)$ ges av
\begin{equation}
    \phi(\vec r)=\int_{\mathrm R^3}G(\vec r,\vec r')\rho(\vec r')\mathrm dV'.
\end{equation}
Eftersom att vi är i tre dimensioner är Greensfunktionen $G(\vec r,\vec r')=[4\pi|\vec r-\vec r'|]^{-1}$. Den angivna laddningstätheten är en ytkälla, så $\rho(\vec r)=\delta(r-a)\sigma_0\cos\theta$. Vi får alltså 
\begin{align}
    \phi(\vec r)&=\int_{\mathbb R^3}\frac{\delta(r-a)\sigma_0\cos\theta'}{4\pi\sqrt{z^2+r'^2-2zr'\cos\theta'}}r'^2\sin\theta'\mathrm dr'\mathrm d\theta'\mathrm d\varphi'\\
    &=\frac{\sigma_0a^2}2\int_0^\pi \frac{\cos\theta'\sin\theta'}{\sqrt{z^2+a^2-2za\cos\theta'}}\mathrm d\theta'.
\end{align}
Vi gör nu variabelsubstitutionen 
\begin{gather}
t=z^2+a^2-2za\cos\theta',\nonumber\\
\mathrm dt=2za\sin\theta'\mathrm d\theta',\nonumber\\
\theta'=0\to t=(z-a)^2,\nonumber\\
\theta'=\pi\to t=(z+a)^2.
\end{gather}
Nämnaren i integranden blir nu $\sqrt t$, och $\sin\theta'$ i täljaren blir en del av $\mathrm dt$. Det kvarvarande $\cos\theta'$ i täljaren får vi genom att lösa ut $\cos\theta'$ ur definitionen av $t$. 

Integralen är nu
\begin{align}
    \phi(\vec r)&=\frac{\sigma_0}{4z^2}\int_{(z-a)^2}^{(z+a)^2} \frac{z^2+a^2-t}{2\sqrt t}\mathrm dt\\
    &=\frac{\sigma_0}{4z^2}\left[(z^2+a^2)\int_{(z-a)^2}^{(z+a)^2} \frac1{2\sqrt t}\mathrm dt-\int_{(z-a)^2}^{(z+a)^2} \frac{\sqrt t}2\mathrm dt\right]\\
    &=\frac{\sigma_0}{4z^2}\left[(z^2+a^2)\Big[\sqrt t\Big]_{(z-a)^2}^{(z+a)^2} -\frac13\Big[t^{3/2}\Big]_{(z-a)^2}^{(z+a)^2}\right]\\
    &=\frac{\sigma_0}{4z^2}\left[(z^2+a^2)\Big[|z+a|-|z-a|\Big]-\frac13\Big[|z+a|^3-|z-a|^3)\Big]\right].\label{phi}
\end{align}
Kom ihåg att för alla reella tal $x$ så är $\sqrt{x^2}=|x|$. Vi får alltså fyra fall -- $|z|>a$ och $|z|<a$ kombinerat med $z>0$ och $z<0$ -- som måste behandlas var för sig. 

\subsection{Inuti sfären}
Eftersom att $a>z$ så är $|z+a|=z+a$ och $|z-a|=a-z$, oavsett om $z$ är positiv eller negativ. Två av de fyra fallen kan alltså studeras samtidigt. 

Insättning av absolutbeloppen ovan i ekvation~\eqref{phi} ger, efter en smula algebra, att $\phi(\vec r)=\sigma_0 z/3$. Vektorfältet blir då
\begin{equation}
    \vec F =-\hat z\frac{\partial\phi}{\partial z}=-\frac{\sigma_0}3\hat z.
\end{equation}

\subsection{Utanför sfären}
Här måste positiva och negativa $z$ studeras var för sig.

När $z>a>0$ är $|z+a|=z+a$ och $|r-a|=r-a$. Substitution i~\eqref{phi} och förenkling av resultatet ger att $\phi(\vec r)=\sigma_0a^3/3z^2$. Vektorfältet blir 
\begin{equation}
    \vec F =-\hat z\frac{\partial\phi}{\partial r}=\frac{2\sigma_0a^3}{3z^3}\hat z,\quad z>0. \label{z+}
\end{equation}

När $|z|>a$ men $z<0$ så blir $|z+a|=-(z+a)$ och $|z-a|=-(z-a)$. Den här gången blir $\phi(\vec r)=-\sigma_0a^3/3z^2$ och 
\begin{equation}
    \vec F =-\hat z\frac{\partial\phi}{\partial r}=-\frac{2\sigma_0a^3}{3z^3}\hat z,\quad z<0.\label{z-}
\end{equation}

Notera att alla kvantiteter utom $z$ i~\eqref{z+} och~\eqref{z-} är konstanter; de ändrar alltså aldrig tecken. Därför kan vi kombinera dessa två ekvationer, och uttrycka fältet överallt utanför sfären som
\begin{equation}
    \vec F =-\hat z\frac{\partial\phi}{\partial r}=-\frac{2\sigma_0a^3}{3|z|^3}\hat z.
\end{equation}

\end{document}
